\begin{theorem}
	Sei \(G\) eine Gruppe.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Ist \(X\) eine Menge und \(\bullet\) eine Operation von \(G\) auf \(X\), dann ist für jedes \(g \in G \) durch \(\tau_g : X \to X,\ x \mapsto g\bullet x\) eine Bijektion gegeben. Die Abbildung \(G \to \Per(X),\ x \mapsto \tau_g\) ist ein Gruppenhomomorphismus.
		\item Ist umgekehrt \(\Psi: G \to \Per(X) \) ein Gruppenhomomorphismus, dann ist durch \(g \bullet x = \underbrace{\Psi(g)}_{\mathclap{\in \Per(x)}} (x)\) eine Operation von \(G\) auf \(X\) definiert.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

Eine Anwendung davon ist der \satz{3.6}:
\begin{theorem}[Satz von Cayley]
	Jede Gruppe \(G\) der endlichen Ordnung \(n\) ist isomorph zu einer Untergruppe von \(S_n\).
\end{theorem}
(Ansatz zum Beweis: Wende \satz{3.5} auf die Operation von \(G\) auf sich selbst durch Linkstranslation an. \(\leadsto\) erhalte einen Homormorphismus \(G \to \Per(G) \cong S_n\). Dieser ist injektiv.)

\za \aufg{H03T1A1}

Übung: F11T3A2, F11T2A3 (Hinweis zur b: Betrachten Sie die Operation von \(G\) auf \(V = \F_2^2 \) gegeben durch \(\phi \bullet v = \phi(v)\), bzw. die entsprechende Operation von \(\GL_2(\F_2)\) auf \(V\backslash\{0_V\). zzg: \(G \cong S_4, \ \GL_2(\F_2) \cong S_3\). Dabei reicht nicht in beiden Gruppen die Ordnungen der Elemente zu vergleichen! Verwenden Sie stattdessen \satz{3.5}) 

\begin{theorem}[Bahngleichung] Sei \(G \) eine Gruppe, \(X\) eine Menge, \(\bullet \) eine Operation von \(G\) auf \(X\). Weiter sei \(F = \left\{ x \in X \suchthat g \bullet x = x\quad \forall g \in G \right\}\) die Fixpunktmenge von \(\bullet\) und \(R \subseteq X\) ein Repräsentantensystem der Bahnen mit mehr als einem ELement. Dann gilt
\[ |X| = |F| + \sum_{x\in R} (G : G_x)\]
	
\end{theorem}
(Idee: \(F\) deckt alle Bahnen der Länge \(1\) ab, \(G_x\) die restlichen und \(G\) zerfällt in Bahnen). Ein wichtiger Spezialfall davon ist die \satz{3.8}:
\begin{theorem}[Klassengleichung]
	Sei \(G\) eine endliche Gruppe. Betrachte die Operation von \(G\) auf sich selbst durch Konjugation. Sei \(R \subseteq G\) ein Repräsentantensystem der Bahnen mit Länge \(> 1\). Dann gilt
	\[ |G| = |Z(G)| + \sum_{h \in R} \underbrace{(G : C_G(h))}_{=|G(h)|} \]
\end{theorem}
Begründung: \(g \bullet h = g h g^{-1}\), \(h \) Fixpunkt \(\Leftrightarrow ghg^{-1} = h \ \forall g \Leftrightarrow g h = hg \ \forall g \)

\begin{erinnerung}
	Die Bahnen der Operation durch Konjugation sind die Konjugationsklassen der Gruppe
\end{erinnerung}

\begin{bsp}
	Klassengleichung von \(S_4\):
	\[ \underbrace{24}_{=|S_4|} = \underbrace{1}_{|Z(G)| = |\{\id \}|} + \underbrace{6}_{\text{Transp.}2 \text{-Zykel}} + \underbrace{8}_{3\text{-Zykel}} + \underbrace{6}_{4\text{-Zykel}} + \underbrace{3}_{\text{Doppeltransp.}} \]
\end{bsp}

\za \aufg{H12T1A1}

Übung: Sei \(G\) eine Gruppe der Ordnung \(91\), die auf einer \(71\)-elementigen Menge operiert. Zeigen Sie, dass die Operation mindestens einen Fixpunkt hat.

Wichtige Anwendung der \satz{3.8}
\begin{itemize}
	\item Einfachheit von \(A_5\)
	\item Jede \(p\)- Gruppe (= Gruppe von \(p\)-Potenzordnung) ist auflösbar. (Hier zeigt die Klassengleichung, dass \(Z(G) \neq \{ e\} \) gilt.)
	\item Jede Gruppe der Ordnung \(p^2 \) ist abelsch. (Hier auch)
\end{itemize}

\za \aufg{F10T3A4}

\underline{Übung:} H10T1A2 (Teil (a) mit Sylowsätze), H12T1A1 

